%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro B, "Programmierumgebung Offener Antrieb" (POA)
%% Projektplan
%% $Id: einleitung.tex,v 1.4 2003/06/14 16:49:17 garbeam Exp $
%% Achtung: Diese Datei wird ins Angebot inkludiert!
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter {Einleitung}
\section {Beschreibung des Projektplan}

Dieses Dokument ist Teil eines Angebotes über eine Projektdurchführung
im Rahmen des Studienprojektes B ``Programmierumgebung Offener
Antrieb'' am ISW, Universität Stuttgart.

Der Projektplan gibt zu diesem Zeitpunkt eine grobe Einschätzung des
zu erwartenden Projektverlaufes wider. Der Plan wird während des
Projekts laufend angepasst.

\section {Entwicklungsphilosophie}

Das Projekt ist im Wesentlichen durch zwei Bedingungen geprägt:
\begin{itemize}
\item
Auf der funktionalen Ebene sind die Anforderungen unscharf und
unterliegen ständigen Änderungen, da die Hardware, die von der zu
erstellenden Software programmiert werden soll, parallel dazu
entwickelt wird. Daraus ergeben sich auch während des Projektverlaufes 
neue Anforderungen.
\item
Die zweite Einschränkung betrifft den zeitlichen Ablauf des Projektes.
Bis Mitte Oktober 2003 wird für eine Präsentation ein lauffähiger
Prototyp der Software benötigt.
\end{itemize}
Um diesen Bedingungen gerecht zu werden dient ein
Inkrementell-Iteratives Prozessmodell\footnote{siehe Balzert, Helmut: Lehrbuch
der Software-Technik, Band 2, Spektrum, 1998} zur Entwicklung. Im
Wesentlichen wird zu Anfang des Projektes eine Anforderungsanalyse
durchgeführt und ein Prototyp erstellt. Dieser wird dann in
sogenannten Sprints verbessert bis der gewünschte Zustand erreicht
ist.

%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "angebot"
%%% End: 
%%% vim:tw=79:
