%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro B, "Programmierumgebung Offener Antrieb" (POA)
%% Anforderungen
%% $Id: lieferumfang.tex,v 1.5 2003/06/29 21:22:53 squig Exp $
%% Achtung: Diese Datei wird ins Angebot inkludiert!
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Lieferumfang
\chapter{Lieferumfang}
Nachfolgend werden die auszuliefernden Dokumente und Softwareprogramme
aufgeführt. Die Sprache der Dokumente ist Deutsch. Die Sprache der
Benutzungsoberfläche und der Kommentare im Quellcode ist Englisch.

\begin{itemize}
\item Benutzerhandbuch in Form einer Online-Hilfe
\item Entwurfsdokument, das die Pakete und Klassen mit deren
  Beziehungen darstellt
\item Software
  \begin{itemize}
  \item Ausführbares Programm
  \item README Datei
  \item Kommentierter Quellcode
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Andere Resultate}
Nicht zum Lieferumfang gehören alle sonstigen Dokumente, die während
des Projekts entstehen, z.B. die Reviewprotokolle.

\section{Externe Bibliotheken}
Bibliotheken, die für die Ausführung der ausgelieferten Software
erforderlich sind werden in dem Dokument README aufgeführt, gehören
aber nicht zum Lieferumfang. Es werden nur frei verfügbare
Bibliotheken verwendet, die auf allen Zielplatformen zur Verfügung
stehen. 

\section{Lizensierung}
Die erstellten Dokumente und die erstellte Software werden unter der
General Public License (GPL, siehe
\url{http://www.gnu.org/licenses/gpl.txt}) lizensiert und auf
http://poa.berlios.de zur Verfügung gestellt. Desweiteren wird dem
Auftraggeber eine uneingeschränkte Lizenz für Zwecke der Forschung und
Lehre eingeräumt.

Insbesondere wird keine Gewährleistung übernommen, die über das in
diesem Angebot Vereinbarte hinausgeht. Die Urheberrechte verbleiben
bei den Autoren. Der Auftraggeber kann die Software und die Dokumente
zu den im Rahmen der Lizenz vereinbarten Bedingungen modifizieren und
nutzen.

%%% Local Variables: 
%%% TeX-master: "angebot"
%%% End: 
