%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro B, "Programmierumgebung Offener Antrieb" (POA)
%% Projektplan
%% $Id: projektplan.tex,v 1.1 2003/05/31 16:16:29 garbeam Exp $
%% Achtung: Diese Datei wird ins Angebot inkludiert!
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\milestone}[4]{
\paragraph* {#1} { (#2) }
\\[0.3cm]
Ergebnis: \begin {bfseries} #3 \end {bfseries}
\\[0.3cm]
#4
}

\chapter {Einleitung}
\section {Beschreibung des Projektplan}

Dieses Dokument ist Teil eines Angebotes über eine Projektdurchführung
im Rahmen des Studienprojektes B ``Programmierumgebung Offener
Antrieb'' am ISW, Universität Stuttgart.

Der Projektplan gibt zu diesem Zeitpunkt eine grobe Einschätzung des
zu erwartenden Projektverlaufes wieder. Der Plan wird während des
Projektes laufend angepasst.

\section {Entwicklungsphilosophie}

Das Projekt ist im wesentlichen durch zwei Bedingungen geprägt:\\

Auf der funktionalen Ebene sind die Anforderungen unscharf und
unterliegen ständigen Änderungen, da die Hardware, die von der zu
erstellenden Software programmiert werden soll, parallel dazu
entwickelt wird. Daraus ergeben sich auch während des Projektverlaufes 
neue Anforderungen.

Die zweite Einschränkung betrifft den zeitlichen Ablauf des Projekts. Bis
Mitte Oktober 2003 wird für eine Präsentation ein lauffähiger
Prototyp der Software benötigt.

Um diesen Bedingungen gerecht zu werden dient ein
Inkrementell-Iteratives Prozessmodell (siehe Balzert, Helmut: Lehrbuch
der Software-Technik, Band 2, Spektrum, 1998) zur Entwicklung. Im
wesentlichen wird zu Anfang des Projektes eine Anforderungsanalyse
durchgeführt und ein Prototyp erstellt. Dieser wird dann in
sogenannten Sprints verbessert bis der gewünschte Zustand erreicht
ist. Zu Anfang jedes Sprints werden in einer priorisierten Liste die
Ziele für den Sprint festgelegt und innerhalb von 2 Wochen fertig
gestellt. 

\chapter {Projektbeschreibung}

\section {Rollenverteilung}
\label {Rollenverteilung}

Es gibt verschiedene Aufgaben während der Durchführung dieses Projektes
zu erledigen. Damit eine einfache Aufteilung und Übersicht über die
Aufgaben und Mitarbeiter möglich wird, wird für jede anstehende Aufgabe 
eine dazugehörige Rolle eingeführt. 

\begin{itemize}
  
\item{Architekt} Der Architekt ist für die Erstellung des Entwurfs
  verantwortlich. Er überwacht während des gesammten Projektverlaufes,
  dass die Architektur eingehalten und den Anforderungen entsprechend
  angepasst wird.
  
\item{Qualitätssicherung} Während des Projektes sollen Testrahmen
  erstellt werden, die in der Wartung wiederverwendet werden können.
  Mit diesen Testrahmen wird dann in der Testphase das Programm gegen
  die Spezifikation getestet.
  
\item{Handbuchbeauftragter} Parallel zu den Sprints soll eine
  Online-Hilfe entstehen, die die Funktionalität des System
  beschreibt.

\item{Configuration Management}
  Unter der Verwaltung des Configuration Managements stehen die Dokumente (zum
  Beispiel Handbuch bzw. Onlinehilfe, Spezifikation, Reviewprotokolle, ...) und 
  der erstellte Quelltext. Dies soll mit dem Revisionskontrollsystem CVS 
  realisiert werden.
  
\item{Qualitätssicherung} Die Qualit"atssicherung erstell Richtlinien
  zur Codierung und zum verwendeten Prozessmodell. Diese Richtlinien
  sind für die Mitarbeiter verbindlich.  Desweiteren erstellt die
  Qualit"atssicherung Checklisten, die helfen beim Abschluss der
  einzelnen Phasen alle wichtigen und notwendigen Aktionen
  durchzuführen. Es wird eine Liste von empfohlenen Entwurfsmustern
  (´´Design Patterns'') erstellt, die dann beim Entwurf und in der
  Codierung angewendet werden. Dies hat zum Ziel, dass die
  Wartungsf"ahigkeit des Programmes sichergestellt wird.
  
\item{Projektleiter} Der Projektleiter vertritt zum einen die
  Interessen der Projektgruppe nach außen gegenüber dem Auftraggeber,
  koordiniert die Zeitplanung z.B. die Urlaubsplanung
  und fördert den internen Informationsaustausch z.B. durch Team-Meetings. \\
  Die Integration der einzelnen Module wird am von jedem
  Implementierungszykluses vorgenommen und vom Projektleiter
  "uberwacht.
  
\item{Stellvertretender Projektleiter} Der stellvertretende
  Projektleiter unterset"utzt den Projektleiter in seinen Aufgaben und
  k"ummert sich speziell um die Zeitplaneinhaltung. Desweiteren gibt
  er interne Meilensteine frei.

\end{itemize}

\chapter {Projektplan}

\section {Meilensteine}
\label {Meilensteine}

Das Projekt ist, wie aus dem Zeitplan ersichtlich, in mehrere Phasen
eingeteilt. Die Meilensteine dienen dazu, den erfolgreichen Abschluss
einer Phase zu überprüfen. Zum erfolgreichen Erreichen eines
Meilensteines müssen bestimmte Dokumente oder Softwareprogramme
fertiggestellt werden. Diese sind bei den Meilensteinen unter Ergebnis
angegeben. Die Meilensteinabnahme ist erforderlich, um zur nächsten 
Phase überzugehen bzw. eine auf den Ergebnissen aufbauende Tätigkeit 
durchzuführen. Dies wird nicht getan, bis die Meilensteinabnahme erfolgt ist.

\subsection {Interner Meilenstein}

Interne Meilensteine dienen der Fortschrittskontrolle innerhalb des
Projektteams. Der Auftraggeber ist an internen Meilensteinen nicht
beteiligt. Wie unter \ref{Rollenverteilung} beschrieben, nimmt der
stellvertretende Projektleiter die internen Meilensteine ab.

\subsection {Externer Meilenstein}

Die Erstellten Dokumente oder Softwareprogramme werden dem
Auftraggeber vorgelegt. Sollten die erzielten Ergebnisse nicht
den Erwartungen entsprechen, müssen diese nachgebessert
werden. Sollten dadurch erhebliche Verzögerungen im Projekt auftreten,
muss der Zeitplan entsprechend angepasst werden. Der Auftraggeber nimmt
den Meilenstein ab.

\milestone {M1: Angebot}{extern}{Angebot}
{Das vorliegende Dokument.}

\milestone {M2: Prototyp Präsentation}{extern}{Lauffähiger Prototyp}
{Der Prototyp, der auf der Messe präsentiert werden soll.}

\milestone {M3: Prototyp Endgültig}{extern}{Lauffähiger Prototyp}
{Ein mit Funktionalität erweiterter Prototyp.}

\milestone {M4: Auslieferung}{extern}{Software}
{Auslieferung des erstellten Systems.}

