<?xml version="1.0"?>

<document>
  <properties>
	<title>Übersicht</title>
  </properties>
  <body>
    <section name="Hintergrund des Projekts">
      <p>Es werden viele Neuentwicklungen im Bereich der
      Werkzeugmaschinen gemacht. Diese Entwicklungen beinhalten neue
      Kinematiken, wie z.B. die Parallelkinematiken und Sensoren
      (z.B. den Ferraris Relativbeschleunigungssensor). Dadurch
      entstehen neue Anforderungen an die
      Antriebsregelung. Zusätzliche Sensor-Signale müssen in den
      Reglerstrukturen berücksichtigt werden - oder es werden sogar
      völlig neue Reglerstrukturen benötigt.</p>

      <p>Die momentan auf dem Markt erhältlichen Reglersysteme
      erlauben meist weder die Berücksichtigung neuartiger Sensoren,
      noch bieten sie die Möglichkeit, eigene anwenderspezifische
      Reglerstrukturen zu implementieren.</p>

      <p>Daher wird am <a href="http://www.isw.uni-stuttgart.de"
      target="_top">ISW</a> eine Plattform für die Antriebsregelung
      entwickelt, auf der es dem Anwender in jeder Hinsicht offen
      steht, eigene Funktionalitäten zu integrieren. Diese Plattform
      wird am ISW an der Universität Stuttgart kurz als ``Offener
      Antrieb'' bezeichnet.</p>

      <p>Die hardwaretechnische Realisierung erfolgt in Form einer
      Einsteckplatine.  Zentrales Element des Offenen Antriebes ist
      eine freiprogrammierbarer Logik-Baustein (PLD). Der Anwender hat
      die Möglichkeit, die Funktion des Bausteins seinen Bedürfnissen
      anzupassen.</p>

      <p>Um die Offenheit für jeden Anwender nutzbar zu machen, wird
      für das PLD eine Architektur festgelegt, die es ermöglicht,
      einzelne Funktionalitäten in Form von Blöcken zu
      implementieren. Diese Blöcke können aus festprogrammierten
      Schaltungen (Cores) oder freiprogrammierbaren CPUs bestehen. Die
      Signale können über ein freiprogrammierbares Netzwerk verbunden
      werden.</p>

      <p>Diese komplexe Netzwerke auf einer von der Hardware
      abstrahierten Ebene für den Anwender einfach programmierbar zu
      machen ist die Kernanforderung des POA-Projekts.</p>
    </section>

    <section name="Merkmale von POA">
      <p>Aus dem im vorherigen Abschnitt skizzierten
      Projekthintergrund ergaben sich folgende Anforderungen, die in
      POA umgesetzt wurden:</p>
      
      <ul>
        <li>Darstellung und Manipulation von Netzwerken aus Blöcken</li>
        <li>Automatisches Routing von Verbindungen zwischen Blöcken</li>
        <li>Vergrößern und verkleinern der Netzwerkansicht</li>
        <li>Plausibilitätsprüfung von Netzwerken</li>
        <li>Drucken von Netzwerken</li>
        <li>Rahmencodegenerierung für eingebettete CPU-Blöcke</li>
        <li>Anzeige der Taktfrequenzen mittels Einfärbung der Blöcke</li>
        <li>Automatische minimierung von Signallaufzeiten (Scheduling)</li>
        <li>Verwaltung und Bearbeitung einer Blockbibliothek</li>
        <li>Kompilieren und Herunterladen von Quellcode für CPU-Blöcke</li>
        <li>Öffnen mehrerer Projekte zur gleichen Zeit mit
        Datenaustauschmöglichkeiten über die Zwischenablage</li>
        <li>Konfiguration der Programmeigenschaften</li>
        <li>Zusammenarbeit mit externen Programmen</li>
        <li>Lokalisierung in Deutsch und Englisch</li>
        <li>Lauffähigkeit unter Microsoft Windows und Linux</li>
      </ul>
    </section>

    <section name="Technische Umsetzung">
    </section>

  </body>
</document>
  