%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% StuPro B, "Programmierumgebung Offener Antrieb" (POA)
%% Abschlussbericht
%% $Id: abschlussbericht.tex,v 1.3 2004/05/03 19:59:16 squig Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[a4paper,titlepage,12pt,ngerman]{scrbook}
\usepackage{../common/header}
\RCSdef $Revision: 1.3 $
\RCSdef $Date: 2004/05/03 19:59:16 $

\newcommand\version{Version 1.0 \xspace}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Deckblatt

\begin{titlepage}
\input{../common/logo}
\Huge Abschlussbericht

\setcounter{footnote}{0}
\end{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Versionsgeschichte

\section*{Versionsgeschichte}

\begin{itemize}

\item Version 1.0 (xx.05.2004)

  Diese Version wurde dem Auftraggeber vorgelegt.

\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Inhaltsverzeichnis

\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Einleitung}

\section{Zweck des Dokuments}

\section{Projektziele}

Es werden viele Neuentwicklungen im Bereich der Werkzeugmaschinen
gemacht.  Viele dieser Entwicklungen beinhalten neue Kinematiken, wie
z.B. die Parallelkinematiken und Sensoren (z.B. den Ferraris
Relativbeschleunigungssensor).  Dadurch entstehen neue Anforderungen
an die Antriebsregelung. Zus"atzliche Sensor-Signale m"ussen in den
Reglerstrukturen ber"ucksichtigt werden -- oder es werden sogar
v"ollig neue Reglerstrukturen ben"otigt.

Die momentan auf dem Markt erh"altlichen Reglersysteme erlauben meist
weder die Ber"ucksichtigung neuartiger Sensoren, noch bieten sie die
M"oglichkeit, eigene anwenderspezifische Reglerstrukturen zu
implementieren.

Daher wird am ISW eine Plattform f"ur die Antriebsregelung entwickelt,
auf der es dem Anwender in jeder Hinsicht offen steht, eigene
Funktionalit"aten zu integrieren. Diese Plattform wird am
ISW\footnote{Institut f"ur Steuerungstechnik der Werkzeugmaschinen und
  Fertigungseinrichtungen} an der Universit"at Stuttgart kurz als
``Offener Antrieb'' bezeichnet.

Die hardwaretechnische Realisierung erfolgt in Form einer Einsteckplatine.
Zentrales Element des Offenen Antriebes ist der Altera ``APEX'' Baustein. Es
handelt sich dabei um ein CPLD\footnote{Complex Programmable Logic Device},
das sich frei programmieren l"asst. Der Anwender hat die M"oglichkeit, die
Funktion des Bausteins seinen Bed"urfnissen anzupassen.

Um die Offenheit f"ur jeden Anwender nutzbar zu machen, wird f"ur das CPLD eine
Architektur festgelegt, die es erm"oglicht, einzelne Funktionalit"aten in Form
von Bl"ocken zu implementieren. Diese Bl"ocke k"onnen aus fest programmierten
Schaltungen (Cores) und freiprogrammierbaren CPUs bestehen. Jedes Block kann
auf die Signale aller anderen Bl"ocke zugreifen und stellt seine eigenen
Ausgangssignale allen anderen Bl"ocken zur Verf"ugung.

POA bietet eine anwenderfreundliche Programmierumgebung f"ur das Netzwerk
von CPUs und Cores, in dem ein bereits auf dem CPLD vorhandenes
Netzwerk konfiguriert werden kann.

\section{Anforderungen}

\section{Entwicklungsphilosophie}

- GPL
- Transparenz

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Projektergebnisse}

\section{Programmierumgebung Offener Antrieb}
\subsection{Merkmale}

\section{Dokumente}

\subsection{Angebot}
\subsection{Handbuch}
\subsection{Interne Dokumente}

Entwurf, Spezifikation

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Projektorganisation}

\section{Projektrahmen}

Auftraggeber, Auftragnehmer

\section{Das Team}

Das Team bestand aus sieben Studenten der Software-Technik, die zu
Beginn des Projekts im sechsten Semester studierten. 

\subsection{Rollen}

Formale Rollen wurden mangels Notwendigkeit nur wenige Festgelegt. 

\subsubsection{Projektleiter}

Der Projektleiter war für den Kontakt mit dem Kunden und für die
Koordination des Teams zuständig. 

Die Rolle des Projektleiters wurde von Steffen Pingel übernommen.

\subsubsection{Konfiguationsmanager}

Der Konfiguationsmanager war für die Verwaltung des zentralen
Repositories in dem sowohl die Dokumente als auch der Quellcode
gespeichert wurde zuständig. 

Desweiteren wurden vom Konfiguationsmanager Richtlinien zur
Formatierung des Quellcodes und zur Benutzung des Repositories
erstellt. 

Die Rolle des Konfiguationsmanagers wurde von Anselm Garbe übernommen.

\subsubsection{Entwickler}

Die Aufgabe der Entwickler war die Erstellung des Quellcodes und das
Verfassen der Dokumente.

Die Rolle der Entwickler wurde von allen Teilnehmern belegt.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Projektablauf}

\section{Prozessmodell}

Als Prozessmodell wurde ein iteratives Phasenmodell gewählt wobei
nicht alle Phasen in den einzelnen Iterationen ausgeführt wurden. Die
Anforderungsanalyse-, Spezifikations- und Entwurfsphase wurden nur zu
Beginn des Projekts einmalig durchlaufen. Auch ein Gesammttest wurde
nur zum Ende des Projekts ausgeführt. 

Die einzelnen Iterationen, genannt Sprints, bestanden jeweils aus
einer Anforderungsanalyse-, Entwurfs- und Kodierungsphase, die von
einem kontinuierlichen Regressionstest begleitet wurde. Zu Ende jeder
Iteration wurde das weiter entwickelte Produkt ausgeliefert und vom
Kunden einem Akzeptanztest unterzogen. 

Das Prozessmodell wurde gewählt, um dem Forschungscharakter des
Projekts gerecht zu werden. Zu Begin des Projekts war unklar, wie
stark sich die Anforderungen während des Projekts ändern
würden. Deswegen wurde zu Beginn jeder Iteration

\section{Projektplan}

Der ursprünglich im Angebot vorgesehe Zeitplan diente als grobe
Orientierung für den Projektverlauf. Die Planung und Ausführung war im
wesentlichen von einer Hausmesse am ISW und dem Ablauf der Semesters
geprägt. 

Die ursprünglich geplanten fünf Sprints wurden auf drei Reduziert. Zum
Einen stellte sich während des Projekts heraus, das die Anforderungen
abgesehen von kleinen zusätzlichen funktionalen Anforderungen
weitgehend stabil waren. Zum Anderen war der zeitliche Aufwand,
bedingt durch organisatorische Tätigkeiten wie eine
Produktpräsentation am Ende jedes Sprints höher als erwartet. 

Die vereinbarten Meilensteine wurde eingehalten bzw. im mit dem
Einverständnis des Kunden geringfügig verschoben. 

Als Schwierig erwiess sich die Koordination der individuellen
Wochenpläne. Bedingt durch unterschiedlich gewählte Vorlesungen,
andere Studienprojekte, Urlaubsplanung, Krankheit und
Nebenbeschäftigungen war es kaum Möglich gemeinsame Termin zu finden.
Dennoch wurde sowohl während Entwicklung des Prototypen in der
Vorlesungsfreienzeit und während der Sprints in der Vorlesungszeit
Kernarbeitszeiten eingeführt, die die Kommunikation stark erleichtert
haben.

Die Kernarbeitszeiten wurden während des Projekts durch Treffen des
Teams in entspannter Athmosphäre ergänzt. Während der Treffen wurde
von den Teilnehmern über den Fortschritt berichtet und anstehende
Aufgaben verteilt. 

\subsubsection{Ursprünglicher Zeitplan}

\begin {center}
  \begin {tabular}[l]{rlrll}
    \multicolumn{1}{c}{\bf ID} & \multicolumn{1}{c}{\bf Bezeichnung} &
    \multicolumn{1}{c}{\bf Aufwand} & \multicolumn{1}{c}{\bf Termin} &
    \multicolumn{1}{c}{\bf Meilenstein} \\
    \multicolumn{2}{c}{} &
    \multicolumn{1}{c}{(in Mh)} \\
    \hline
     1 & Analyse und Angebot & 200 & KW 25 & M1: Angebot \\
     2 & Spezifikation & 300 & & \\
     3 & Entwurf & 300 & & \\
     4 & Prototyp Messe & 300 & 1.10.2003 & M2: Prototyp Messe \\
     5 & Prototyp Erweitert & 300 & 10.11.2003 & M3: Prototyp Erweitert \\
     6 & Sprint 1 & & KW 48 - 51 & \\
     7 & Sprint 2 & & KW 2 - 6 & \\
     8 & Sprint 3 & & KW 8 - 12 & \\
     9 & Auslieferung und Präsentation & & 1.4.2004 & M4: Auslieferung\\
    \hline
       & & 1400\\
  \end {tabular}
\end {center}

\subsubsection{Projektablauf}

\begin {center}
  \begin {tabular}[l]{rlrll}
    \multicolumn{1}{c}{\bf ID} & \multicolumn{1}{c}{\bf Bezeichnung} &
    \multicolumn{1}{c}{\bf Aufwand} & \multicolumn{1}{c}{\bf Termin} &
    \multicolumn{1}{c}{\bf Meilenstein} \\
    \multicolumn{2}{c}{} &
    \multicolumn{1}{c}{(in Mh)} \\
    \hline
     1 & Analyse und Angebot & 200 & KW 25 & M1: Angebot \\
     2 & Spezifikation & 300 & & \\
     3 & Entwurf & 300 & & \\
     4 & Prototyp Messe & 300 & 1.10.2003 & M2: Prototyp Messe \\
     6 & Sprint 1 & & KW 48 - 51 & \\
     7 & Sprint 2 & & KW 2 - 6 & \\
     9 & Auslieferung & & 26.3.2004 & M4: Auslieferung\\
     9 & Nachbesserung & & 19.4.2004 & \\
     9 & Abschlusspräsentation & & 1.6.2004 & \\
    \hline
       & & 1400\\
  \end {tabular}
\end {center}

\subsection{Anforderungsanalyse}

Während der Anforderungsanalyse wurde Anforderungen des Kunden
ermittelt. Die Ergebnisse wurden in einem Angebot dokumentiert, das
dem Kunden zur Abnahme vorgelegt wurde. Das Angebot beinhaltete
ausserdem eine Zeitplan und eine Beschreibung des geplanten
Projektablaufs. 

\subsection{Spezifikation}

Die Spezifikation beinhaltete Benutzungsfälle und wurde als internes
Dokument zur Erstellung der Benutzungsoberfläche verwendet.

\subsection{Entwurf}

Im Grobentwurf wurde die Architektur festgelegt und die Schnittstellen
des Datenmodells in Form von Headerdateien entwickelt.

\subsection{Prototyp}

Der Prototyp wurde für eine Hausmesse am ISW entwickelt. Der Prototyp
wurde für die Präsentation des Offenen Antriebs verwendet. Der Focus
lag auf der Entwicklung der graphischen Benutzungsoberfläche, die
teilweise funktionslosse Dialoge beinhaltete. 

Die zeitgemässe Auslieferung des Prototypen und die damit verbundene
Erreichung des zweiten Meilensteins war auch ein erster Test, ob die
Umsetzung der Anforderungen mit den Vorstellung des Kunden
übereinstimmte. Da sich die Rückmeldungen des Kunden als sehr positiv
erwies, wurde die Entscheidung getroffen den Prototyp nicht zu
verwerfen, sondern als Basis weiter zu verwenden. Somit kann die
Entwicklung des Prototypen als erste Iteration bezeichnet werden. 

\subsection{Sprint 1}

Zu Beginn des ersten Sprints wurde ein Refaktorisierung des Quellcodes
vorgenommen, um die während der Entwicklung des Prototypen entdeckten
Schwachstellen des Entwurfs zu beseitigen. 

Desweiteren wurden Funktionalitäten, die im Prototypen nur als Dialoge
zur Verfügung standen implementiert. 

Zum Ende des erstens Sprints wurde das bisher nur unter Linux
entwickelte Produkt auf Microsoft Windows portiert. Neben einigen
syntaktischen Korrekturen, die in Unterschieden zwischen den
verwendeten Compilern begründet sind, mussten kleinere
platformspezifische Eigenheiten von QT umschifft werden.

Die Portierung, die oben beschriebene Refaktorisierung und die
zweiwöchigen Weihnachtsferiern haben zu der Ausdehnung der Iteration
bis in den Januar geführt. 

\subsection{Zweite Iteration}



\subsection{Auslieferung}

\subsection{GCover Unterprojekt}

\section{Werkzeuge}

Für die Entwicklung wurden zahlreiche Werkzeuge eingesetzt. Die Wahl
war den Entwicklern freigestellt solange die vereinbarten Richtlinien
eingehalten wurden. Bei der Wahl von Dokumentenformaten wurde darauf
geachtet, dass für alle eingesetzten Platformen freie Werkzeuge zur
Bearbeitung verfügbar waren.

Besondere Erwähnung soll das Werkzeug Maven finden. Maven wurde für
die Generierung der Projektseite im Internet benutzt. Maven bietet
die Möglichkeit eine anschauliche Projektdokumentation auf einfache
Art und Weise zu erstellen. Die Dokumentation enthält unter anderem
Informationenn über die Entwickler, den Quellcode und die
Projektablauf. Damit konnte sowohl für den Kunden als auch für die
Entwickler eine hohe Transparenz erreicht werden.

Verwaltet wurde das Projekt auf der Open-Source Platform Berlios, die
vom Frauenhofer Institut betrieben wird. Berlios bietet vielfältige
Unterstützung wie z.B. eine Internetseite, einen Downloadbereich,
Mailinglisten und ein Repository. Zu dem Bedauern des Teams ließ die
Verfügbarkeit von Berlios in den letzten Wochen des Projekts stark zu
wünschen übrig und erschwerte so den Informationsaustausch.

Die Tracker Funktionalität von Berlios wurde nicht
benutzt. Stattdessen wurde Jira von Atlassian eingesetzt, die
freundlicherweise eine kostenlose Lizens für das POA Projekt zur
Verfügung stellten. Jira ermöglicht eine detailierte Erfassung von
Aufgaben und Fehlerberichten inklusive einer Zeitabschätzung und
Fortschrittserfassung. Letzters war sehr hilfreich bei der Planung und
Kontrolle der Sprints.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Statistische Analyse}

\section{Versions Kontrolle}

\subsection{Evolution}

\section{Metriken}

\subsection{Testüberdeckung}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Persönliche Berichte}

\section{Necati Aydin}
\section{Anselm Garbe}
\section{Stefan Hauser}
\section{Steffen Keul}
\section{Marcel Kilgus}
\section{Steffen Pingel}
\section{Tammo van Lessen}

\appendix

\chapter{Erklärung gemäß Prüfungsordnung}

Ich erkläre hiermit, daß ich im Rahmen meiner Mitarbeit am
Studienprojekt B - Programmierumgebung Offener Antrieb außer von den
Betreuern vorgesehenen bzw. genehmigten Hilfsmitteln keine unzuläßige
Hilfe in Anspruch genommen habe.
\vspace{5cm}
Stuttgart, den xx. Mai 2004
\vspace{5cm}

\end{document}
